一齊讀下姜夔〈玲瓏四犯〉

踏入2021，諗起姜夔嘅〈玲瓏四犯〉，整理咗以前嘅筆記，希望同大家分享一下。

原文
疊鼓夜寒，垂燈春淺，匆匆時事如許。倦遊歡意少，俯仰悲今古。江淹又吟恨賦，記當時，送君南浦。萬里乾坤，百年身世，唯有此情苦。 揚州柳垂官路，有輕盈換馬，端正窺戶。酒醒明月下，夢逐潮聲去。文章信美如何用，漫贏得，天涯羈旅。教說與春來要，尋花伴侶。

「疊鼓夜寒，垂燈春淺，匆匆時事如許。」
首三句點題，營造出負面的氛圍。「疊鼓」提醒讀者時間流逝，「春淺」暗示春天初到，乍暖還寒，周遭仍是一片簫瑟。鼓聲與昏暗的環境，令姜夔興起「時事與許」的感慨。「如許」成了全文的基調，下文便是對「如許」的演繹。姜夔以大筆入手，渲染出整首詞的氣氛。

隨後，姜夔化用三個「今古之悲」的典故，帶出個人的「此情苦」。

「倦遊歡意少，俯仰悲今古。」
第一個是王羲之的今古之悲，姜夔化用〈蘭亭集序〉中的「向之欣欣，俯仰之間，已為陳跡」及「仰觀天下之大，俯察品類之盛」。在姜夔眼中，人世間教人愉快的事情不多且易逝。王羲之如是，姜夔如是，後人亦如是。所有人都會成為歷史鴻流的一部分，只有天地不斷推演，再多的遊歷也無意義，因此他「倦遊」，並發出今古之悲。

「江淹又吟恨賦，記當時，送君南浦。」
第二個是江淹的今古之悲——恨。秦觀〈八六子・倚危亭〉有「恨如芳草，萋萋剷盡還生」，可見恨是超越時間、空間。在宋人眼中，恨亦是今古之悲。姜夔用了江淹〈別賦〉的「送君南浦，傷如何之」。值得注意的是，〈別賦〉開首點出「黯然銷魂者，唯別而已矣。」離別對江淹來說極為痛苦，而姜夔的化用似乎暗示自己亦有離別之苦。

「萬里乾坤，百年身世，唯有此情苦。」
第三個是杜甫的今古之悲。姜夔化用杜甫〈登高〉「萬里悲秋常作客，百年多病獨登臺」一聯，苦在此再次超越時間、空間。杜甫在詩中打發自己作為時代的過客，在世間的孤獨。姜夔也許同樣經歷流離失所之苦。姜夔以三重今古之悲道出「此情苦」。

整個上片只病首句是眼前景，其餘均是詞人的抒情；下片對「此情苦」有進一步延伸。

「揚州柳垂官路，有輕盈換馬，端正窺戶。酒醒明月下，夢逐潮聲去。」
姜夔提到揚州有曼妙的女子在窗外窺看，此句並非眼前景，因為他當時身在肇慶，而非揚州。但按照詞的邏輯，揚州換馬應與「此情苦」相關。下兩句的「酒醒」、「夢」揭示揚州的經歷只是一場夢。酒醒，同時是夢醒，迫使姜夔回到現實。當他醒來時，揚州好夢已隨潮水遠去。

「文章信美如何用，漫贏得，天涯羈旅。」
原來姜夔曾想憑藉文章創一番事業，然而夢想不但落空，更為他瀛來「天涯羈裏」，飄泊一生。換言之，隨潮水而去的除了揚州夢，還有姜夔本來的夢想。我們終於知道「此情苦」是與姜夔的身世相關。他因為聽到簫鼓，發出感慨——世事就是如此，縱有理想，也不一定能實現。

「教說與春來要，尋花伴侶。」
讀到最後，姜夔懷著滿腔愁苦，他需要派遣，需要找尋出路。但如前文所述，他的苦是超越時間、空間，他意識到自已無法消解這樣的痛苦。因為人浮於事，根本無法控制如許的時事。他唯有放下，告訴其他人，春天的時候要與朋友結伴賞花。人在塵世間是渺少的，身處時代中，只能捉緊身旁僅餘的美好事物。春來看花成了姜夔唯一可做，而且是必然要做的事，否則無法慰藉一直存在的苦。

分享到呢度，獻醜了。

送君南浦，傷如之何。

多謝ching指正，眼大睇過籠，慚愧

推

係連登講姜夔

想聽蕭生吟誦

咁樣解 好

都係老師解得好

想當年10半聽佢唱詞

第一堂迫爆lecture hall 差d要坐樓梯

o係連登, 應該係講姜濤

謝謝Ching

小弟鍾意「杏花天影」

杏花天影 姜夔

丙午之冬，發沔口。丁未正月二日，道金陵。北望淮楚，風日清淑，小舟挂席，容與波上。

"綠絲低拂鴛鴦浦。想桃葉、當時喚渡。又將愁眼與春風，待去。倚蘭橈、更少駐。

金陵路、鶯吟燕舞。算潮水、知人最苦。滿汀芳草不成歸，日暮，更移舟、向甚處？"

呢首都正，姜夔寫到嗰種在水中間，唔知去邊，係度搖下搖下，茫然嘅感覺，其實都好似我地而加咁。